%!TeX program = pdflatex
%\documentclass[8pt,xcolor=dvipsnames]{beamer}
\documentclass[8pt,xcolor=dvipsnames,handout]{beamer}
%\documentclass[8pt,xcolor=dvipsnames,notes,handout]{beamer}
\input{preamble}
\input{../common/units}
\input{../common/newnames}
\input{../common/data}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}    

\author{\thesisAuthor}
\institute{Санкт-Петербургский государственный
     электротехнический \\ университет «ЛЭТИ» 
     им. В.И. Ульянова (Ленина)}
\title{\thesisTitle}
\subtitle{Специальность \thesisSpecialtyNumber~--- \thesisSpecialtyTitle}
\titlegraphic{}
\date{\small{\thesisCity~--- \thesisYear}}

\begin{document}

{
\setbeamertemplate{footline}{} 
\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}
}
%    \addtocounter{framenumber}{-1}

\note{
Добрый день, Вашему вниманию предоставляется доклад на тему
<<\thesisTitle>>.

Метод электрохимического вольт-фарадного профилирования достаточно давно 
применяется для исследования полупроводниковых материалов и структур.
Однако, все еще остается ряд вопросов решению которых и посвещена данная работа.
%Однако, все еще остаются нерешенные вопросы связанные с 
%применением метода ECV для исследования InAs, с интерпретацией частотной 
%зависимости результатов измерений в полупроводниках с глубокой примесью и с 
%общей методикой выбора параметров для проведения измерений данным методом в 
%структурах с резким распределением примеси. 
}


\begin{frame}
\frametitle{Цели и задачи}
Целью данной работы являлось развитие многочастотного метода электрохимического 
вольт-фарадного профилирования, а также исследование распределения плотности 
носителей заряда в структурах со сложным профилем легирования и в условиях 
неполной ионизации примеси в широкозонных полупроводниках.
\vspace{2em}

Для~достижения поставленной цели решались следующие задачи:
\begin{itemize}
\item Разработать критерии выбора оптимальных параметров для проведения 
измерений с использованием метода электрохимического вольт-фарадного 
профилирования.
\item Найти причину завышения результатов измерения концентрации свободных 
носителей заряда с использованием метода электрохимического вольт-фарадного 
профилирования в узкозонным материалах.
\item Исследовать причину изменения измеряемой концентрации на разных 
частотах, используемых при измерении емкости, в структурах с глубокой примесью.
\end{itemize}
\end{frame}

\note{
Целью данной работы было решение вышеуказанных проблем и ...

Презентация будет разбита на три части, в первой части будут представлены ...
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Part 1 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\setbeamertemplate{footline}{}     
\begin{frame}
\begin{center}
\vspace{30pt}%
\huge{Часть 1. Основы метода электрохимического вольт-фарадного профилирования 
и выбор параметров для измерения концентрации}
\end{center}
\end{frame}}

\note{}

%\begin{frame}
%\frametitle{Метод электрохимического вольт-фарадного профилирования}
%\begin{columns}[c]
%\begin{column}{0.5\columnwidth}
%\centering
%\newcommand{\illum}{Подсветка}
%\newcommand{\ohmcon}{Омический контакт}
%\newcommand{\sample}{Образец}
%\small
%\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/ecv_setup}
%%\par \vspace{1em}
%\caption{Схема электрохимической ячейки}
%\end{column}
%\begin{column}{0.5\columnwidth}
%\centering
%\begin{tikzpicture}[
%  font=\sffamily,
%  every matrix/.style={ampersand replacement=\&,column sep=1cm,row sep=2cm},
%  source/.style={draw,thick,rounded corners,fill=yellow!20,inner sep=.3cm},
%  process/.style={draw,thick,circle,fill=blue!20},
%  sink/.style={source,fill=green!20},
%  datastore/.style={draw,very thick,shape=datastore,inner sep=.3cm},
%  dots/.style={gray,scale=2},
%  to/.style={->,>=stealth',shorten 
%>=1pt,semithick,font=\sffamily\footnotesize},
%  every node/.style={align=center}]
%
%  % Position the nodes using a matrix layout
%  \matrix{
%%     \node[source] (hisparcbox) {Предварительные \\  измерения}; \\
%     \node[source] (hisparcbox) {Электрохимическое\\  травление}; \\
%     \node[sink] (datastore) {Вольт-фарадное \\ профилирование}; \\
%  };
%
%  % Draw the arrows between the nodes and label them.
%  \draw[to] (hisparcbox) to[bend right=50] node[midway,above] {}
%      node[midway,below] {} (datastore);
%  \draw[to] (datastore) to[bend right=50] node[midway,above] {}
%      node[midway,below] {} (hisparcbox);
%\end{tikzpicture}
%\end{column}
%\end{columns}
%\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Метод ECV}
\hspace{-7.5mm} ECV --- electrochemical capacitance-voltage profiling
\vspace{-4ex}
\begin{figure}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.95\columnwidth-\figwidth}
\centering
\newcommand{\illum}{Подсветка}
\newcommand{\ohmcon}{Омический контакт}
\newcommand{\sample}{Образец}
\small
\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/ecv_setup}
\par \vspace{-1em}
\caption{Схема электрохимической ячейки}
\par \vspace{1em}
\begin{tikzpicture}[
  font=\sffamily,
  every matrix/.style={ampersand replacement=\&,column sep=1cm,row sep=0.5cm},
  source/.style={draw,thick,rounded corners,fill=yellow!20,inner sep=.3cm},
  process/.style={draw,thick,circle,fill=blue!20},
  sink/.style={source,fill=green!20},
  datastore/.style={draw,very thick,shape=datastore,inner sep=.3cm},
  dots/.style={gray,scale=2},
  to/.style={->,>=stealth',shorten 
>=1pt,semithick,font=\sffamily\footnotesize},
  every node/.style={align=center}]

  % Position the nodes using a matrix layout
  \matrix{
%     \node[source] (hisparcbox) {Предварительные \\  измерения}; \\
     \node[source] (hisparcbox) {Электрохимическое\\  травление}; \\
     \node[sink] (datastore) {Вольт-фарадное \\ профилирование}; \\
  };

  % Draw the arrows between the nodes and label them.
  \draw[to] (hisparcbox) to[bend right=90] node[midway,above] {}
      node[midway,below] {} (datastore);
  \draw[to] (datastore) to[bend right=90] node[midway,above] {}
      node[midway,below] {} (hisparcbox);
\end{tikzpicture}
\caption{Упрощенная схема проведения ECV измерений}
\end{column}

\begin{column}{0.005\columnwidth}
\end{column}

\begin{column}{\figwidth}
\centering{
\figfont
\includesvg[width=1.07\columnwidth]{images/IP_InAs_CV_fig3}
\caption{\hskip5ex ВФХ  характеристика для $n\,$-\,GaAs} 
} \par \vspace{0.5em} 
\begin{itemize}   \itemsep5pt   \small 
\item Из линейной аппроксимации $C^{-2}(V)$ можно 
рассчитать концентрацию.
%            \item Deep depletion can occur.
\item Отклонение от линейной зависимости из-за паразитной 
проводимости.
\end{itemize} \par \vspace{-1em}
\[
\frac1{C^2}=\frac2{q\varepsilon\varepsilon_0 N_D} \
\left( V- V_{FB} \right)
\]
\end{column}
\end{columns}
\end{figure}
\end{frame}

\note{
Метод ECV входит в число емкостных методов исследования  
полупроводниковых материалов.

Как и в обычном вольт-фарадном методе в ECV необходимо создать выпрямляющий 
переход.
При этом концентрацию свободных носителей заряда можно получить из ВФХ 
построенной в координатах Мотта-Шоттки.
В методе электрохимического вольт-фарадного профилирования для создания 
выпрямляющего перехода используется электролит.
Использование электролита позволяет применять электрохимическое травление,а 
чередование процесса электрохимического травления и вольт-фарадных измерений  
позволяет построить профиль распределения концентрации.

Выбор напряжения на линейном участке ВФХ. Выбранное напряжение смещения 
используется в дальнейшем для построения концентрационного профиля на разных 
этапах травления.

Помимо выбора напряжения смещения, важным параметром является частота, при 
которой производится измерение емкости. --> next slide
}


\begin{frame}
\frametitle{Выбор частоты сигнала для измерения емкости}
Использование электролита для создания выпрямляющего перехода накладывает свои 
особенности по сравнению со стандартными вольт-фарадными измерениями в выборе 
частоты для измерения емкости.
\vspace{1em}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{adjustbox}{scale=0.6}
\begin{circuitikz}
    \draw
    (0,0) to [short, o-] (0,0) to [R, l=$R_s$] ++(0,2)  coordinate (low)
     to [short, -*] ++(0,0)
    (low) to ++(0.75,0) to [R, l=$R_p$] ++(0,2) 
    to ++(-0.75,0) coordinate (high)
    (low) to ++(-0.75,0) to [C, l=$C$] ++(0,2) to (high)
    to [short, *-o]  ++(0,1);
    \draw[-latex] (1.5,3) -- (2.5,3);
\end{circuitikz}
\qquad 
\begin{circuitikz}
    \draw
    (0,0) to [short, o-] (0,0)
    to [R, l=$R_s^{'}$] (0,2.5)
    to [short, -*] ++(0,0)
    to [C, l=$C_s^{'}$] ++(0,1.5)
    to [short, -o]  ++(0,1);
\end{circuitikz}
\qquad
\begin{circuitikz}
    \draw
    (0,0) to [short, o-*] (0,2) coordinate (low)
    (low) to ++(0.75,0) to [R, l=$R_p^{'}$] ++(0,2) 
    to ++(-0.75,0) coordinate (high)
    (low) to ++(-0.75,0) to [C, l=$C_p^{'}$] ++(0,2) to (high)
    to [short, *-o]  ++(0,1);
\end{circuitikz}
\end{adjustbox} 
\par \vspace{1em}
\[Z = R_s + \frac{R_p\left( 1-j\omega C R_p \right) 
}{1+\omega^2C^2R_p^2}\]
\par \vspace{1em}
\[f_{opt}=\frac{1}{2\pi}\sqrt{\frac{1+R_s/R_p}{C^2R_sR_p}}\]            
\end{column}
\begin{column}{0.55\columnwidth}
\centering
{\footnotesize
\includesvg[width=0.95\columnwidth]{images/ecv_c-f_sim2}}
\par \vspace{0em}
\caption{Зависимость емкости рассчитанной по параллельной и последовательной  
схеме от частоты}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\note{
Использование электролита для создания выпрямляющего перехода накладывает свои 
особенности по сравнению со стандартными вольт-фарадными измерениями в выборе 
частоты для измерения емкости.

LCR-метер проводит измерение двух компонент импеданса --- модуль и разность 
фаз.
Из этих двух величин можно рассчитать две другие  величины в зависимости от 
выбор эквивалентной схемы.
Для измерения емкости обычно используют последовательную или параллельную схемы.
На рисунке справа показано, как меняется значение емкости рассчитанное по 
последовательной и параллельной схеме и отношение вещественной и мнимой 
компонент импеданса от частоты измерения.
Расхождение между $C_s$ и $C_p$  минимально в точке минимума $\tg\delta$, 
которое можно определить по данной формуле.
}

\begin{frame}
\frametitle{Избыточная область при электрохимическом травлении полупроводников 
\textit{n\,}-типа}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.45\columnwidth}
\centering
{\footnotesize \includesvg[width=1\columnwidth]{images/exeas_area_shem}}
\caption{}
\[C_|ex| = C_|tot| \frac{A_|wet|-A_|ill|}{A_|wet|}\]
\end{column}
\begin{column}{0.05\columnwidth}
\end{column}
\begin{column}{0.55\columnwidth}
Объект: GaAs pHEMT \par
Электролит: 0.1 М tiron \par \vspace{1em}
{\footnotesize
\includesvg[height=3.5cm]{images/GaAs_B1228-2_1_1}
\hspace{10pt}
\includesvg[height=3.5cm]{images/GaAs_B1228-2_1_3}}
\caption{~~~~~С компенсацией ~~~~~~~~~~ Без компенсации}
\par \vspace{1em}
\centering
\footnotesize{\includesvg[height=2.5cm]{images/pHEMT_layers}}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\note{

Еще одной особенностью электролита является то, что достаточно сложно задать 
фиксированную площадь контакта.
 
Площадь контакта определяется размерами и формой уплотнительного кольца.
При это может существовать избыточная область (внутренняя из-за формы кольца и 
внешняя из-за износа кольца), которая влияет на результаты 
измерений.
Широко известен пример, связанный с влиянием избыточной области  ECV 
измерениями в полупроводниках n-типа.
Полупроводники n-типа травятся с подсветкой и здесь возникает разница между 
площадью контакта электролита и полупроводника которая может приводить к 
следующим артефактам.

на примере pHEMT структур
}

\begin{frame}
\frametitle{ECV профилирование \textit{p$^+$\!}-\textit{p} структур: травление}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.6\columnwidth}
\raggedright{
Объект: Si с ионной имплантацией с энергией менее 20~кэВ}
\par
Электролит: 0.1 М \ce{NH4HF2} \par\vspace{1ex}
\centering
\footnotesize{\includesvg[width=3.5cm]{images/si_layers}}
\centering
\small \includesvg[width=1\columnwidth]{images/cur-volt}
\caption{Смещение ВАХ по мере травления}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\small \centering
\includesvg[width=0.7\columnwidth]{images/p+p_errors}
%\par \vspace{0.5cm} 
%~~\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/Si-B4_pit1_SensHeight33}
%\par \vspace{1em}
%\caption{АСМ профиль границы кратера травления}
\newcommand{\comment}{Неравномерное травление}
{\footnotesize
\includesvg[width=1\columnwidth]{images/si_ecv_example}}
%\par \vspace{1em}
\caption{Сравнение ECV профилей при разных токах травления}
%TODO добавить про известную концентаци в подложке
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\note{
Нами было показано, что подобны эффект может возникать и в материале p-типа, в 
структурах \textit{p$^+$\!}-\textit{p} в которых за сильнолегированным 
поверхностным  слоем идет слаболегированный слой. 

Исследование проводилось на кремневых структурах с ионной имплантацией бора 
при 
малых энергиях имплантации.

Из-за большой разницы в уровне легирования наблюдается неоднородное травление 
при травлении с фиксированным напряжении смещения.
Это происходит из-а того, что ВАХ смещаются по мере перехода в менее 
легированный слой. 


Неоднородное травления проявляется  в виде резкого роста концентрации на глубе 
профиля.
Для того, чтобы избежать этого нами предлагается использовать травление в 
режиме постоянного тока и при малых значениях тока травления.

}



\begin{frame}
\frametitle{ECV профилирование \textit{p$^+$\!}-\textit{p} структур: выбор 
частоты}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.5\columnwidth}
{\small
\includesvg[width=1\columnwidth]{images/opt-cap}
}
%\par\vspace{1ex}
\[f_{opt}=\frac{1}{2\pi}\sqrt{\frac{1+R_s/R_p}{C^2R_sR_p}}\]
%\par\vspace{1ex}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\centering
\newcommand{\commenta}{~~~~1}
\newcommand{\commentb}{~~~2}
\small
\includesvg[width=1.1\columnwidth]{images/si_ecv_freq_example}
\par
\caption{Пример измеренного профиля концентрации при: 
         1~--- фиксированной частоте и 
         2~--- оптимальных частотах, изменяемых в процессе травления}
\vspace{2.6em}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\note{
Второй проблемой в таких структурах является выбор частоты для измерения 
емкости.
Из-з резкого падания емкости меняется соотношение между вещественной и мнимой 
составляющей импеданса.
Измерения на фиксированной частоте приводят артефактам на профиле концентрации.

Нами была предложена методика для выбора оптимальной частоты, которая 
позволяет 
измерять профиль  концентрации в таких структурах  в широком интервале 
концентраций.

}


\begin{frame}
\frametitle{Результаты эксперимента}
Сравнение результатов ECV измерений, полученных с использованием отмеченной 
выше методики изменения частоты, с результатами моделирования.

\def\data{\textit{p} ECV}
\def\simul{\textit{p} sim}
\def\trim{[B] TRIM}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.5\columnwidth}
{\small
\includesvg[width=1\columnwidth]{images/Si-B_5_nx_trim}}
\caption{Ионная имплантация в Si с энергией 20~кэВ}
\vspace{2em}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\def\data{\textit{n} ECV}
\def\simul{\textit{n} sim}
\centering
{\small
\includesvg[width=1\columnwidth]{images/GaAs_M1500}}
\par
\caption{Сильнолегированный слой GaAs на полуизолирующей подложке}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\note{
Для проверки корректности выбора параметров для проведения ECV измерений мы 
проводили сравнение полученных профилей концентрации с результатами 
моделирования.

Расчет распределения свободных носителей заряда проводился при помощи решения 
уравнения Пуассона.
Для структуры с ионный имплантацией профиль распределения примеси моделировался 
в программе TRIM.
Для второй структуры использовались результаты измерения концентрации методом 
Холла, полученные от производителя.

В обоих случаях мы изменяли частоту измерения емкости по мере профилирования.
Из-сравнение с результатами моделирования видно, что это позволяет расширить 
диапазон концентраций в котором можно проводить измерение.
В случае с GaAs структурой была показана возможность профилирования вплоть до 
1e11 см-3.
}

%\begin{frame}
%\frametitle{Выводы по первой части}
%\begin{itemize}
%\itemsep10pt
%\item Электрохимическое травление  \textit{p$^+$}-\textit{p} структур  при 
%постоянном напряжении смещения может привести к неравномерному травлению из-за 
%того, что скорость травления \textit{p$^+$}-слоя значительно выше чем скорость 
%травления слаболегированного слоя. Это приводит к резкому ошибочному росту 
%концентрации на измеряемом ECV профиле.
%
%\item При проведении электрохимического вольт-фарадного профилирования 
%структур 
%с резким падением концентрации примеси необходимо увеличивать частоту 
%измерения емкости
%по мере травления для того, чтобы учесть  изменение соотношения вещественных и 
%мнимой составляющих импеданса из-за падения величины барьерной емкости.
%\end{itemize}
%\end{frame}

%\note{}

\begin{frame}
\frametitle{Положение 1}
\begin{itemize}
\itemsep10pt
\item \hypothesisone
\end{itemize}
\end{frame}

%\note{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Part 2 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\setbeamertemplate{footline}{}     
\begin{frame}
\begin{center}
\vspace{30pt}%
\huge{Часть 2. Разработка  нестационарного режима измерения в методе 
электрохимического                вольт-фарадного профилирования}
\end{center}
\end{frame}}

%\note{}

\begin{frame}
\frametitle{Традиционная схема измерения ВФХ}
\begin{figure}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.95\columnwidth-\figwidth}
\centering
\tiny
\includesvg[width=0.8\columnwidth]{images/cv_meas_simple}
\figfont
\includesvg[width=0.8\columnwidth]{images/std_cv_sinewave_iv}
\vspace*{1ex}
$$ Z = \frac{v_m}{i_m}\text{e}^{\,j\phi} = R_s - \frac{j}{\omega 
C_s}$$

$$ Y = 1/Z = G + j\omega C_p $$ 
\end{column}

\begin{column}{0.005\columnwidth}
\end{column}

\begin{column}{\figwidth}
\centering{
\figfont
\includesvg[width=1.07\columnwidth]{images/std_cv_sinewave}
\vspace*{1ex}
\caption{\hskip5ex Измерение емкости при разных 
смещениях}
} 
\end{column}
\end{columns}
\end{figure}
\end{frame}

\note{
Обычно, измерение ВФХ характеристик производится при помощи LCR-метра, который 
подает на исследуемую структуру синусоидальное напряжение малой амплитуды и 
измеряет разность фаз между возбуждающим сигналом и током смещения и отношение 
амплитуд двух сигналов. 

Развертка по напряжению достаточно медленная из-за большого значения периода 
измерения. 
}


\begin{frame}
\frametitle{Вольт-фарадные характеристики $n^+$-InAs}

Применение традиционной схемы измерения ВФХ к системе электролит-n-InAs
дает завышенную концентрацию по сравнению с результатами других методов.

\begin{figure}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\centering{
\figfont
\includesvg[width=1\columnwidth]{images/IP_InAs_CV_fig3}
\vspace*{1ex} \par
\caption{\hskip5ex ВФХ  характеристика для $n\,$-\,GaAs} 
} 
\par \vspace{4em}
\end{column}

\begin{column}{0.005\columnwidth}
\end{column}

\begin{column}{0.5\columnwidth}
\centering
\figfont
\includesvg[clean, width=0.9\columnwidth]{images/IP_InAs_CV_fig1m}
\vspace*{1ex} \par
\caption{\hskip5ex ВФХ для $n^+\!$-InAs}  
\par \vspace{1em}
\begin{itemize}   \itemsep5pt       
\item Нет явного линейного участка
\item Выбор напряжения для измерения концентрации?
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{figure}
\end{frame}

\note{
В случае с такими полупроводниками как GaAs, в однородно легированных 
структурах, обычная методика вольт-фарадных измерений дает  ВФХ хорошо 
совпадающие с теоретической зависимостью. 
Здесь, отклонения от линейной зависимости вызваны ростом паразитных токов.

Однако, применение традиционной схемы измерения ВФХ к системе электролит-n-InAs
дает завышенную концентрацию по сравнению с результатами метода 
магнетосопротивления.

Так же, встает вопрос о в выборе правильного напряжения для измерения 
концентрации из-за того,  что не линейного участка на зависимости.
}


\begin{frame}
\frametitle{Переход электролит-полупроводник в равновесии}
\begin{figure}
\begin{columns}
\figfont
\renewcommand{\figwidth}{0.7\columnwidth}
\begin{column}{\figwidth}
\centering{ \footnotesize
\includesvg[width=1.1\columnwidth]{images/IP_band_edge_all}
\caption{Положение границ зон различных полупроводников в 
водных растворах}
}
\end{column}
\begin{column}{0.05\columnwidth}
\end{column}
\begin{column}{\columnwidth-\figwidth}
\footnotesize
\includesvg[width=1\columnwidth]{images/IP_band_edge2p}
\centering{
\caption{Зонные диаграммы  InAs и GaAs в равновесии}
}
\end{column}
\end{columns}
\end{figure}    
\end{frame}

\note{
Для того, чтобы понять из-за чего так отличаются ВФХ в GaAs и InAs рассмотрим 
диаграмму положения границ зон различных полупроводник в контакте с 
электролитом.

Обратим внимание, что граница зоны проводимости части материалов находится 
ниже 
редок потенциала.

Это приводит к тому, что в равновесии в этих материала буде образовываться 
аккумуляционный слой, в отличии от обеднения, которое происходит в других 
полупроводниках.

}



\begin{frame}
\frametitle{Анализ физических явлений на поверхности InAs}
Моделирование ВФХ в InAs

\caption{Уравнение Пуассона:}
\[
\dv[2]{\varphi}{z}  = - \frac{q}{\varepsilon\varepsilon_|0|}
\left[N_|D|^+ - N_|A|^- - n(z) + p(z)\right]
\]

\[
	n(z) = \int_{E_C}^{\infty} \rho\left(z,E\right)f_{FD}(E)\,dE
\]

\[
	\rho \left(z,E\right) = \frac{1}{2\pi^2} 
	\left(\frac{2m_{\Gamma}}{\hbar^2}\right)^{3/2} \!\!\! \sqrt{E -E_C} \cdot 
 \underbrace{\sqrt{1+\alpha\left(E - E_C\right)} \cdot \left(1+ 2\alpha (E - 
 E_C)\right)}_\text{Учет непараболичности}
    f_|MTFA|(z)
\]
\begin{columns}
\begin{column}{0.8\columnwidth}
\caption{Модифицированное приближение Томаса-Ферми:}
\[
    f_|MTFA|(z) = \left( 
	1 - \text{j}_0\left( \frac{2z}{L} \left(\frac{E-E_C}{k_BT}\right)^{1/2} 
	\left(1+\alpha (E-E_C)\right)^{1/2}\right)	
	\right)
\]
где
~~~$L = \hbar/\left(2m_{\,\Gamma} k_B T \right)^{1/2} $ ~~~и  
~~~$\alpha = \frac{1}{E_g}\left(1 - \frac{m_{\,\Gamma}}{m_0}\right)^{\!2}$.
\end{column}
\begin{column}{0.2\columnwidth}
\footnotesize
\includesvg[width=1\columnwidth]{images/mtfa_fig}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\note{
Для того, чтобы проанализировать вид ВФХ проводилось ее моделирования при 
помощи решения уравнения Пуассона.

Уравнение Пуассона решалось с использованием модифицированного приближения 
Томаса-Ферми, которое позволяет просто учесть квантовые эффекты возникающие 
при 
обратом изгибе зон и непараболичность зоны проводимости в InAs.

}


\begin{frame}
\frametitle{Вольт-фарадные характеристики InAs: эксперимент и моделирование}
\begin{figure}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\centering
\figfont
\includesvg[clean, 
width=1.07\columnwidth]{images/IP_InAs_CV_fig1}
\vspace*{1ex} \par
\caption{\hskip5ex ВФХ для $n^+\!$-InAs}  
 \par \vspace{1em}
\begin{itemize}   \itemsep5pt   \small   
\item $N_\text{\,D} = \SI{2e18}{\cm^{-3}}$ из результатов 
измерения {магнетосопротивления}
\item Линейная аппроксимация CV в области обеднения дает 
корректное значение концентрации.
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.005\columnwidth}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\centering
\figfont
\includesvg[width=1.07\columnwidth]{images/IP_InAs_CV_fig2}
\vspace*{1ex} \par
\caption{\hskip5ex ВФХ для epi-InAs}
 \par \vspace{1em}
\begin{itemize}    \itemsep5pt   \small       
\item $N_\text{\,D} < \SI{1e15}{\cm^{-3}}$
%                \item $f_m=\SI{1}{\mega\hertz}$.
\item Уровень Ферми смещается ближе к центру, инверсия начинается раньше.
 \par \vspace{1.5em}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{figure}
\end{frame}


\note{
На этом слайде представлены результаты моделирования и эксперимента для двух 
образцов: с высокой концентрацией и слаболегированного
}


\begin{frame}
\frametitle{Методика и разработанная схема измерения неравновесных ВФХ
в системе электролит-полупроводник}
\begin{figure}
\begin{columns}
\figfont
\renewcommand{\figwidth}{0.6\columnwidth}
\begin{column}{\figwidth}
\centering{
\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/cv_meas_setup_p}
\caption{Схема для измерения емкости в неравновесном режиме}
}
\end{column}
\begin{column}{\columnwidth-\figwidth}
\centering{
\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/sine_wave}
\caption{Схематический вид $v(t)$ и $i(t)$ во время измерения}
}
\end{column}
\end{columns}
\end{figure}
\end{frame}

\note{
Разработанная схема представлена на слайде справа.
Для измерения емкости использовался генератор сигнала и осциллограф ... 

В отличие от традиционных методов измерения емкости, здесь, усреднение 
измерений можно проводить повторяя короткие циклы измерения подавая импульсами 
одно и тоже смещение.
}

\begin{frame}
\frametitle{Неравновесные вольт-фарадные характеристики epi-InAs}
\begin{figure}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.95\columnwidth-\figwidth}
\begin{itemize}    \itemsep15pt
\item $N_\text{\,D} < \SI{1e15}{\cm^{-3}}$ 
\item $n_i\approx \SI{1e15}{\cm^{-3}}$  при T~=~\SI{300}{K}
\item Для расчета CV в режиме глубокого обеднения $p(z)=0$
\item Электролит: 0.1 М KOH
%\item Слой окисла позволяет расширить диапазон напряжений 
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.005\columnwidth}
\end{column}   

\begin{column}{\figwidth}
\vspace{1ex} 
\centering
\figfont
\includesvg[width=1.07\columnwidth]{images/IP_InAs_deep_CV}
\vspace*{1ex}
\par
\caption{\hskip5ex Сравнение CV в двух режимах}  
\end{column}
\end{columns}    

\end{figure}
\end{frame}        

\note{
На данном слайде приведено сравнение результатов измерения и моделирования ВФХ 
в двух режимах для слаболегированного InAs.
При моделировании неравновесного режима концентрация дырок считалась равной 
нулю.
}

%\begin{frame}
%\frametitle{Выводы по второй части}
%\begin{itemize}
%\itemsep10pt
%\item В узкозонных материалах диапазон смещений при котором можно измерять 
%концентрацию достаточно узкий из-за раннего начала режима инверсии.
%Из-за этого обычные ECV измерения дают завышенное значение концентрации в 
%\textit{n\,}-InAs с концентрацией меньше~\SI{1e18}{\cm^{-3}}.
%
%\item Представленный в данной работе метод неравновесных вольт-фарадных 
%измерений в системе электролит-полупроводник позволяет проводить измерение 
%концентрации примеси  начиная с~\SI{1e15}{\cm^{-3}}.
%\end{itemize}
%\end{frame}

%\note{}

\begin{frame}
\frametitle{Положения 2 и 3}
\begin{itemize}
\itemsep10pt
\item \hypothesistwo
\item \hypothesisthree
\end{itemize}
\end{frame}

%\note{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Part 3 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\setbeamertemplate{footline}{}     
\begin{frame}
\begin{center}
\vspace{30pt}%
\huge{Часть 3. Электрохимическое вольт-фарадное профилирование в широкозонных 
полупроводниках с глубокой примесью}
\end{center}
\end{frame}}

%\note{}

\begin{frame}
\frametitle{Емкость в полупроводнике с глубокой примесью}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.55\columnwidth}
\footnotesize
\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/GaN_deep_dop_figa}
\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/GaN_deep_dop_figb}
\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/GaN_deep_dop_figc}
\par \vspace{-1em}
\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/GaN_deep_dop_figd}
\end{column}
\begin{column}{0.4\columnwidth}
{\footnotesize
\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/deep_dopants_rhox}}
\caption{Низкочастотное приближение}
\[
C_\text{LF} = \frac{\varepsilon\varepsilon_0 A N_A}{(N_A - p_{\,0})x_{Na} + 
p_{\,0}\, 
x_p}
\]
\par \vspace{0.5em}
\[C_\text{LF} = A \sqrt{\frac{\varepsilon\varepsilon_0q N_A}{2\left( V + V_k 
-\Delta V_k 
\right) }}\]
\par \vspace{1em}
\caption{Высокочастотное приближение}
\[
C_\text{HF} = \frac{\varepsilon\varepsilon_0 A }{x_p}
\]
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\note{
Особенностью широкозонных полупроводников является относительно высокая энергия 
активации примеси.
Это приводит к тому, что при комнатной температуре, только небольшая часть 
примеси ионизована.

Эта проблема особенно выражено в полупроводниках p-типа, например Mg в GaN с 
энергией активации = 0.14 эВ и Al  в SiC (в зависимости от политипа) порядка 
0.2 эВ.

При создании выпрямляющего перехода, из-за изгиба зон, будет образовываться 
область где вся примесь будет ионизована и область обеднения. Причем, цетройды 
зарядов в этих областях будут локализованы в разных местах.

Рассмотрим эту задачу в приближении резких границ.
При приложении переменного сигнала, на низких частотах вклад в  
дифференциальную емкость будут давать  изменение заряда из обоих областей.
А выражение для низкочастотной емкости будет иметь следующий вид.
При этом, 1/C2 будет пропорциональна полной концентрации активной примеси.

На высоких частотах, при которых эмиссия с примесного не будет успевать за 
изменением заряда,   вклад в емкость даст только смещение границы области 
свободных носителей заряда. Высокочастотная емкость будет значительно меньше 
низкочастотной.

!!! Широкозонные материалы позволяют использовать более широкий диапазон частот 
из-за малой поверхностной проводимости.
}

\begin{frame}
\frametitle{Частотная зависимость измеряемой емкости в широкозонных 
полупроводниках}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.5\columnwidth}
Образец: GaN
{\footnotesize \includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/gan_ptype_fig22b}}
\[C(\omega) = C_{\infty} + \frac{ \Delta C}{1 + \left( \omega/\omega_0\right) 
^2}\]
\[G(\omega) =\frac{ \omega_0 \Delta C}{1 + \left(\omega/\omega_0\right)^2}\]
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
Выбор схемы измерения
{\footnotesize \includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/cpcs-freq}}
\par \vspace{1em}
\[C'(\omega) = \frac{G(\omega)^2+\omega^2C(\omega)^2}{\omega^2 C(\omega)}\]
\par \vspace{1.5em}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\note{
Это приводит к тому, что частотная зависимость емкости будет иметь ступенчатых 
характер.

Выражение для емкости можно записать в следующем виде, подразумевая 
параллельную эквивалентную схему ..
Частота перехода будет определяться скорость эмиссии с примесного уровня, 
которая зависит от энергии активации примеси.

При этом, выбор последовательной эквивалентной схемы приводит сдвигу частотной 
характеристики.
}

\begin{frame}
\frametitle{Частотная зависимость измеряемой концентрации}
\renewcommand{\data}{data}
\renewcommand{\fit}{fit}
\begin{columns}[c]
\footnotesize
\begin{column}{0.37\columnwidth}
\includesvg[width=1.2\columnwidth]{images/SiC-375_cv}
\includesvg[width=1.2\columnwidth]{images/SiC-13M1_cv_m}
\end{column}
\begin{column}{0.02\columnwidth}
\end{column}
\begin{column}{0.37\columnwidth}
\includesvg[width=1.2\columnwidth]{images/SiC-375_nf}
%\includesvg[width=1.2\columnwidth]{images/SiC-13M1_nf}
\includesvg[width=1.2\columnwidth]{images/GaN_N414-1_nf_m}
\end{column}
\begin{column}{0.02\columnwidth}
\end{column}
\begin{column}{0.3\columnwidth}
Образец:n-SiC:N\par
\vspace{3em}
\caption{Влияние последовательного сопротивления}
\[\frac{N_{CV}}{N}=\left\{ 1 - \left( \omega C R_s \right)^4 \right\}^{-1}\]
\par 
\vspace{4em}
%Образец:p-SiC:Al\par
Образец:p-GaN:Mg\par
\vspace{3em}
\caption{Неполная ионизация примеси}
\[N=N_{A}^-+\frac{N_A - N_{A}^-}{1+\left( \omega/e_p\right)^2}\]
\vspace{3em}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\note{
Помимо эффекта связанно с неполной ионизацией примеси, на частотную зависимость 
емкости существенное влияние оказывает последовательное сопротивление.
И на частотной спектре емкости эти эффекты может быть сложно различить.

Нами было предложено анализировать частотный спектр измеренной из ВФХ 
концентрации
}

\begin{frame}
\small
\frametitle{Применение эффекта частотной дисперсии ВФХ для исследования 
структур  AlGaN с поляризационным  легированием}
\begin{columns}[c]
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\centering
{\footnotesize 
\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/ddcc_polar_sim}
\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/ddcc_polar_sim_nx}}
\small \par \vspace{1em}
\[\rho_\pi = \num{5e13}\,(x_2 - x_1)/d = \SI{2e18}{\cm^{-3}}\]
\end{column}
\begin{column}{0.05\columnwidth}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
{\footnotesize 
\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/GaN_D060_cv}
\includesvg[width=0.9\columnwidth]{images/GaN_C920_nf}}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\note{
Применение эффекта частотной зависимости измеряемой емкости показано на примере 
исследования структур AlGaN с поляризационным легированием. В подобных 
структурах, обычные вольт-фарадные измерения не позволяют получить профиль 
концентрации на большой глубине из-за того, что
изменение напряжения смещения на 1 В дает лишь небольшое увеличение
ширины ООЗ (порядка 5 нм). В работе показано, что измерение ВФХ на разных 
частотах, позволяет построить профиль концентрации в полупроводниках
с глубокой примесью без необходимости изменять напряжение смещения, а за
счет частотной зависимости ширины области объемного заряда, вызванной
запаздыванием отклика от глубокой примеси.}

%\begin{frame}
%\frametitle{Выводы по третьей части}
%\begin{itemize}
%\itemsep10pt 
%\item Предложенная методика измерения вольт-фарадных характеристик в системе 
%электролит-полупроводник в широком диапазоне частот позволяет расширить 
%информативность метода электрохимического вольт-фарадного профилирования.
%
%\item Исследование частотной дисперсии измеряемой концентрации позволяет 
%разделить вклад последовательного сопротивления и неполной ионизации примеси.
%
%\item Низкочастотные ECV измерения в полупроводниках с глубокой примесью 
%позволяют измерить полную концентрацию электрически активной примеси.
%
%\item Частотная дисперсия емкости в структурах с поляризационным легированием 
%может быть использована для построения профиля концентрации в случае, если 
%изменение ширины области объемного заряда в диапазоне прикладываемый 
%напряжений 
%недостаточен.  
%\end{itemize}
%\end{frame}

%\note{}

\begin{frame}
\frametitle{Положение 4}
\begin{itemize}
\itemsep10pt
\item \hypothesisfour
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Научная новизна}
\begin{itemize}
\itemsep10pt
\item Развита и практически реализована методика вольт-фарадных измерений в 
системе электролит-полупроводник в расширенном диапазоне частот 
(до~\SI{1}{\mega\hertz}).
\item Научно обоснована эффективность применения широкого частотного диапазона 
для измерений широкозонных материалов и структур.
\item Для наиболее актуальных широкозонных материалов методом ECV 
зарегистрирована частотная дисперсия измеряемой концентрации.
\item Предложен метод выбора оптимальной частоты в процессе проведения 
электрохимических вольт-фарадных измерения в структурах с резким изменением 
профиля концентрации.
\item Показано, что завышение значения измеряемой концентрации основных 
носителей заряда методом ECV в 
узкозонных полупроводниках происходит из-за возникающей инверсии носителей   
заряда.  
\item Предложен и реализован режим неравновесных   
вольт-фарадных измерений в методе электрохимического вольт-фарадного
профилирования для исключения влияния инверсии носителей заряда на результаты 
измерения концентрационного профиля. 
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Практическая значимость}
\begin{itemize}
\itemsep10pt
\item Предложен способ выбора оптимальных параметров проведения ECV измерений, 
который может быть использован при исследовании кремниевых структур с ионной 
имплантацией.
\item Реализован метод неравновесных электрохимических вольт-фарадных 
измерений, позволяющий производить измерение концентрационного профиля в 
узкозонных полупроводниках.
\item Продемонстрирована возможность использования метода ECV для измерения 
концентрационных профилей в структурах с концентрацией вплоть до значения 
концентрации примеси \SI{e11}{\cm^{-3}}.
\item Предложена методика анализа частотной зависимости концентрации, 
рассчитанной из вольт-фарадных характеристик в полупроводниках с глубокой 
примесью.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\defpositionsTXT}
\begin{itemize}
\itemsep10pt 
\item \hypothesisone
\item \hypothesistwo
\item \hypothesisthree
\item \hypothesisfour
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Список основных публикаций}
\small{
1.
Electrochemical Profiling of Heterostructures with Multiple Quantum Wells
  {{InGaN}}/{{GaN}} [Text]~/ V.{~}Zubkov, O.{~}Kucherova, D.{~}Frolov,
  A.{~}Zubkova~//
  \href{http://dx.doi.org/10.1002/pssc.201200661}{ {Phys. Status Solidi
  C}}. ---
  2013. ---
  Vol.~10, no.~3. ---
  P.~342--345.
\vspace{1ex}\par
2.
 {Frolov,~D}. Measurements of Doping Density in {{InAs}} by
  Capacitance-Voltage Techniques with Electrolyte Barriers [Text]~/
  D.{~}Frolov, G.{~}Yakovlev, V.{~}Zubkov~//
  \href{http://dx.doi.org/10.1088/1742-6596/643/1/012086}{ {J. Phys.
  Conf. Ser.}} \par ---
  2015. ---
  Vol. 643. ---
  P.~012086.
\vspace{1ex}\par
3.
 {Frolov,~D}. Investigation of Delta-Doped {{pHEMT
  InGaAs}}/{{GaAs}}/{{AlGaAs}} Structures by the Electrochemical
  Capacitance-Voltage Technique [Text]~/ D.{~}Frolov, G.{~}Yakovlev,
  V.{~}Zubkov~//
  \href{http://dx.doi.org/10.1088/1742-6596/690/1/012015}{ {J. Phys.
  Conf. Ser.}} ---
  2016. ---
  Vol. 690, no.~1. ---
  P.~012015.
\vspace{1ex}\par
4.
{Диагностика морфологии и электронного
  спектра pHEMT-гетероструктур} [{Текст}]~/
  Д.С.{~}Фролов, Г.Е.{~}Яковлев, В.И.{~}Зубков
  [и~др.]~//  {Изв. СПбГЭТУ "ЛЭТИ".} ---
  2016. \par ---
  {С.}~6--11.
\vspace{1ex}\par
5.
 {Frolov,~D}. Estimation of Doping Density in Low Doped N-{{InAs}} by
  Electrolyte-Based Capacitance-Voltage Measurements in the Deep Depletion Mode
  [Text]~/ D.{~}Frolov, V.{~}Zubkov~//
  \href{http://dx.doi.org/10.1088/1742-6596/690/1/012001}{ {J. Phys.
  Conf. Ser.}} ---
  2016. ---
  Vol. 690, no.~1. ---
  P.~012001.
\vspace{1ex}\par
6.
{Исследование ионно-имплантированных
  фоточувствительных кремниевых структур
  методом электрохимического
  вольт-фарадного профилирования} [{Текст}]~/
  {Г. Е. Яковлев}, {Д. С. Фролов}, А.В.{~}Зубкова
  [и~др.]~//  {Физика и техника
  полупроводников}. ---
  2016. \par---
  Т.~50, {№}~3. ---
  {С.}~324--330.
\vspace{1ex}\par

7.
 {Frolov,~D.S}. Frequency Dispersion of Capacitance-Voltage
  Characteristics in Wide Bandgap Semiconductor-Electrolyte Junctions [Text]~/
  D.S.{~}Frolov, V.I.{~}Zubkov~//  {Semicond. Sci. Technol.} ---
  2016.  ---
  Vol.~31, no.~12. ---
  P.~125013.
  \vspace{1ex}\par
8.
 {Фролов,~Д.С}. {Автоматизированная
  установка для измерения неравновесных
  вольт-фарадных характеристик в системе
  электролит−полупроводник} [{Текст}]~/
  Д.С.{~}Фролов, В.И.{~}Зубков~//  {Приборы и
  техника эксперимента}. ---
  2017. ---
  {№}~1. \par (принята к публикации)


}

%\renewcommand{\newblock}{}
%\nocite{*}
%\footnotesize{\bibliographystyle{../BibTeX-Styles/ugost2003} }
%\bibliography{../biblio/authorpapersVAK}

\end{frame}

{
\setbeamertemplate{footline}{}     
\begin{frame}
\begin{center}
\vspace{30pt}%
\huge{Спасибо за внимание!}
\end{center}
\end{frame}
}


\end{document} 
